## Προαγωγικές Εξετάσεις Ιουνίου στην Φυσική Γ Γυμνασίου
## Άσκηση 1

α) **Δίνονται δύο φορτία Q1 και Q2 σε απόσταση r μεταξύ τους**
1)Τι θα συμβεί με την δύναμη Coulomb εάν διπλασιάσουμε το Q1 και διπλασιαστεί η απόσταση r.  
2)Τι θα συμβεί με την δύναμη Coulomb εάν διπλασιάσουμε το Q1 και το Q2  και υποδιπλασιαστεί η απόσταση r.  
β) **Απαντήστε**  
Σχεδιάστε τις δυναμεις Coulomb που ασκούνται μεταξυ δύο θετικών φορτίων.

## Άσκηση 2
α) Ποια είναι η δομή του ατόμου;
β) Απαντήστε αν οι παρακάτω προτάσεις είναι σωστές η λάθος.

1) Όταν ένα σώμα αποβάλει ηλεκρόνια φορτίζεται θετικά
2) Η φόρτιση των σωμάτων γίνεται με μετακίνηση πρωτονίων
3) Σε κάθε διαδικασία στην φύση το ολικό φορτίο παραμένει σταθερό

## Άσκηση 3
 
α) Τι είναι η ένταση του ηλεκτρικού ρεύματος; Ποια είναι η μονάδα μέτρησης της και με ποιο όργανο τη μετράμε;  
β) Μέσα απο έναν αγωγό διέρχεται φορτίο Q=10Cb σε χρόνο t=4 sec. Να βρεθεί η ένταση του ηλεκτρικού ρεύματος

## Άσκηση 4
α) Τι είναι αντίσταση ενός αγωγού; Ποια είναι η μονάδα μέτρησης της.
β) Διατυπώστε το νόμο του Ohm.

## Άσκηση 5
1) α) Ποιά η συνολική αντίσταση στην  σύνδεση αντιστατών R1, R2 στη σειρά; α) Ποιά η συνολική αντίσταση στην  σύνδεση αντιστατών R1, R2 παράλληλα; β) Τι ισχύει στην παράλληλη σύνδεση R1, R2 αντιστατών;

2) Δίνεται το παρακάτω κύκλωμα βρείτε την συνολική αντισταση καθως και το ρεύμα που διαρέει το κύκλωμα.
.
.
.
.
.
.
## Άσκηση 6
α) Ποιες κινήσεις λέγονται περιοδικές; Να δώσετε ένα παραδείγμα.Πότε ένα σώμα κάνει ταλάντωση; Να δώσετε ένα παραδείγμα.  
β) Ένα έντομο ανοιγοκλεινει τα φτερά του 6000 φορές το λεπτό. Να βρεθει η περίοδος και η συχνοτητα των φτερών του. 
  
![](https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcTmlt3CxObgFI898hZBm-M2wd2jmWUakfpRjQGmfYsEpDZS7lrD)
  
## Άσκηση 7
α) Τι είναι κύμα;   Ποια είναι τα είδη των κυμάτων;Δώστε τον τυπο της ταχύτητα του κύματος;  
β) Σε μια λεκάνη που περιέχει νερό ρίχνεις στην επιφάνειά του με τη βοήθεια ενός σταγονόμετρου 2 σταγόνες νερού το δευτερόλεπτο οπότε σχηματίζονται κύματα νερού. Μετράς την απόσταση μεταξύ δύο διαδοχικών ορέων και την βρίσκεις 10 cm. Να υπολογίσεις την περίοδο και την ταχύτητα των κυμάτων.


## Άσκηση 8
α) Ταξινομείστε τα παρακάτω σώματα σε αυτόφωτα και ετερόφωτα.
1) ήλιος 2)σελήνη 3)αναμμένο κερί 4)γή

β) Κατάταξε τα παρακάτω σώματα σε διαφανή ημιδιαφανή και αδιαφανή
1) νερό 2) αέρας 3) γυαλί 4)γαλακτόχρωμο τζάμι 5) ξύλο 6) αλουμινόχαρτο 7) φωτογραφικό φίλμ

## Άσκηση 9

α) Συμπληρώστε τις λέξεις που λείπουν από το παρακάτω κείμενο έτσι ώστε οι προτάσεις που προκύπτουν να είναι επιστημονικά ορθές: 
Οι ταλαντώσεις των σωμάτων στον αέρα δημιουργούν .................. κύματα τα οποία ονομάζονται ................... κύματα 
και είναι ..................... 
Όταν αυτά τα κύματα φθάσουν στο ανθρώπινο αφτί και η συχνότητά τους είναι .................. από 20 Ηz 
και ..................... από 20.000 Ηz προκαλούν το αίσθημα της ............... 
και ονομάζονται ........................... 
Αν η συχνότητά τους είναι μικρότερη των 20 Ηz ονομάζονται ........................, 
ενώ αν είναι μεγαλύτερη των 20.000 Ηz ονομάζονται .................... 

β) Κάντε την παρακάτω αντιστοίχιση.  

-|Σύμβολο Φυσικού Μεγέθους|-|Μονάδα Μέτρησης
-------|----|-------|-----
1|f|a|v
2|T|b|m
3|u|c|min
4|λ|d|m/s
5|V|e|Hz
6|I|f|A



